千與千尋解說 / 你既睇法

1. 片名的秘密：「千與千尋」到底是什麼意思？

《千與千尋》上映之後，雖然有不計其數的影評分析電影，但電影片名仍是一個謎。讓最多人感到疑惑的是原文片名《千と千尋の神隠し》，千尋（荻野千尋）與千（被湯婆婆改名）明明是同一個人，為什麼要用「與（と）」來連接？片名其實有它的巧思。

在電影片頭，搬家途中的千尋一家人，當時行駛在「 20 號國道」公路上，其實這是宮崎駿特意安排的。畫面中我們可以看到中路上的藍色路標，標示著道路前方是「 21 號國道」。然而實際上，日本的「 20 號國道」和「 21 號國道」兩條公路其實相距甚遠，為何在《神隱少女》中卻相連了？這是一個重要的暗示。

千尋和父母在「搬離原來的住處」、「抵達新家之前」的過度狀態，恰恰與《神隱少女》上映之際（2001年上映），人類社會從 20 世紀過渡到 21 世紀的背景暗合，告別世紀末的 2000 年，迎來新世紀的 2001 年，片名可以解讀為「『千與千』尋」，即有時代交替的含意。「 20 號國道」、「 21 號國道」不僅暗示時代的轉換，更借用「國道」這兩個字的意涵，預示了影片敘述的故事，將是關於日本的「國家寓言」。

2. 少女千尋隱喻的其實是...

不只主角代表著日本經濟泡沫化下的失意青年，本片幾乎中所有的角色都曾陷入迷失自我的階段。片中的千尋、父母、無臉男、白龍、巨嬰、腐爛神等，都曾陷入失去自我的精神危機，但從他們追尋自我的過程，匯流成「迷失—找尋—回歸」的電影主旨，而連結這些關鍵字的就是「記憶」，因為「記憶」連接著過去與未來，這部片也利用許多的隱喻表現日本的迷失。

宮崎駿曾說：「這部電影是獻給 10 歲小朋友們的故事。」電影在 2001 年完成，10 歲的千尋首度與大家見面，經推算千尋是在 1991 年出生，也就是日本經濟泡沫化的那年。千尋成長的年代與日本「失去的十年」吻合，她投射的正是成長於90年代平成經濟蕭條期下，年輕一代面對未來迷失、不安的心理傾向。

不管是片頭開始千尋一家駛進隧道後，找不到回家的路；還是白龍對千尋說：「一定要把名字藏好，不然就找不到回去的路了！」；或是千尋問無臉男：「你是從哪裡來的？你也有父母吧？你找不到家嗎？」，這些橋段都一再圍繞「我們從哪裡來？」、「我們是誰？」、「我們要往哪裡去？」這些問題，名字、來處、去處，正是這部電影中的重要元素。

3. 油屋的秘密

「油屋」影射的正是日本逐利的現代社會。

電影中千尋的冒險之旅從「油屋」展開，富麗堂皇的油屋是一座大浴場、是提供四面八方的神靈前來洗滌汙穢、消除疲勞的神聖空間，卻同時也是金錢慾、食慾、物慾橫流的世界，在這層意義上，「浴場」同時也是一座巨大的「慾望之場」。支撐這座浴場經營運作的就是契約制、僱傭制、追求利益最大化的營業方針，事實上就是現代資本主義、消費社會的真實反映。正如宮崎駿反覆強調的：「千尋闖進的異界，其實就是日本社會。」、「其實我描繪的（油屋）就是日本。」

4. 白龍的命運，投射日本戰爭罪行

宮崎駿曾說過：「沒有歷史的人和忘記過去的民族，只能如蜉蝣一般消失。」因此在片中也透過湯婆婆隱射日本過去對亞洲各國的戰爭惡行，例如湯婆婆幻化成烏鴉，像是日本的戰鬥機；或是要求白龍去偷印章，象徵著日本過去竊取各國的「權利之印」；而白龍在逃竄的過程中，被一大群紙人追討，象徵著戰後各國對日本的譴責與抗議，僅是紙片卻讓白龍身負重傷、奄奄一息.......，他正是宮崎駿口中在「油屋」世界、失去「記憶」、忘記「歷史」，最終逃脫不了「如蜉蝣一般消失」的命運，也警惕著日本應正視歷史。

其實每一次睇都覺得好特別 會有新既感覺
但其實套野 意淫味都相當重

細心睇就會留意到D對白 湯婆婆有幾次
都會話 小千 快D好好招呼客人呀
小千 客人指定要你呀

真係神作
歡迎放低你既睇法

在電影片頭，搬家途中的千尋一家人，當時行駛在「 20 號國道」公路上，其實這是宮崎駿特意安排的。畫面中我們可以看到中路上的藍色路標，標示著道路前方是「 21 號國道」。然而實際上，日本的「 20 號國道」和「 21 號國道」兩條公路其實相距甚遠，為何在《神隱少女》中卻相連了？這是一個重要的暗示。

如果真係咁 真係好撚神

千尋和父母在「搬離原來的住處」、「抵達新家之前」的過度狀態，恰恰與《神隱少女》上映之際（2001年上映），人類社會從 20 世紀過渡到 21 世紀的背景暗合，告別世紀末的 2000 年，迎來新世紀的 2001 年，片名可以解讀為「『千與千』尋」，即有時代交替的含意。「 20 號國道」、「 21 號國道」不僅暗示時代的轉換，更借用「國道」這兩個字的意涵，預示了影片敘述的故事，將是關於日本的「國家寓言」。

唔好亂食/狂食，會變豬

咁食人隻豬呢?

其實千尋真係做雞？

擺明幫河神出火（係唔係叫河神）
手作仔打飛機